%% abtex2-modelo-artigo.tex, v<VERSION> laurocesar
%% Copyright 2012-<COPYRIGHT_YEAR> by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-artigo.tex and
%% abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Artigo Acadêmico em conformidade com
% ABNT NBR 6022:2018: Informação e documentação - Artigo em publicação 
% periódica científica - Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	article,			% indica que é um artigo acadêmico
	11pt,				% tamanho da fonte
	oneside,			% para impressão apenas no recto. Oposto a twoside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE % títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	sumario=tradicional
	]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---

\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl} 			% Lista de simbolos
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{float}
\usepackage{subfigure}
% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---
		
% ---
% Pacotes de citações




%------------------------codigo python ------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codeorange}{rgb}{1,0.49,0}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.96}

\title{Trabalho Apresentado}
\author{Reginaldo Santa Rosa \\
	\small{UFPR}}
\date{Curitiba - 2022}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegray},
	keywordstyle=\color{codeorange},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codegreen},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2,
	xleftmargin=10pt,
}

\lstset{style=mystyle}
\renewcommand\lstlistingname{Código Python}
\renewcommand\lstlistlistingname{Lista Codigos Python}




% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% --- Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO ---
\titulo{Uso de Modelagem Matemática na Polícia Militar do Paraná: Estudo de Caso Desiginação de Instruendos a Centros de Ensino}
\tituloestrangeiro{Applied Operational Research in the Military Police of Paraná: Case Study Assignment of Instructors to Teaching Centers}

\autor{
\\[0.5cm] 
Me. Reginaldo Santa Rosa \\
Analista em Geoprocessamento \\
Secretaria Segurança Pública do Paraná\\
\href{mailto:reginaldo.rosa@sesp.gov.pr}{reginaldo.rosa@sesp.gov.pr} \\
}
\local{Brasil}
\data{2023}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={Modelo de artigo científico com abnTeX2},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{atigo científico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Altera as margens padrões
% ---
\setlrmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\checkandfixthelayout
% ---

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% Espaçamento simples
\SingleSpacing


% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

%---
%
% Se desejar escrever o artigo em duas colunas, descomente a linha abaixo
% e a linha com o texto ``FIM DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS''.
% \twocolumn[    		% INICIO DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS
%
%---

% página de titulo principal (obrigatório)
\maketitle


% titulo em outro idioma (opcional)



% resumo em português
\begin{resumoumacoluna}
 O presente estudo apresenta uma metodologia para ser utilizada, abordando modelagem matemática, em um estudo de caso relacionado a designação de policiais militares pertencentes a diversas unidades da Policia Militar, para  centros de ensino. Pretende-se com esse estudo apresentar e estimular o uso de métodos da pesquisa operacional, bem como manipulação de dados em Python para resolução de problemas cotidianos na Corporação. O estudo se dará em um caso real, pertinente ao calendários de instruções ministrados por palestrantes da Secretaria de Segurança Pública do Parana. O problema a ser resolvido consiste em escolher melhor posição (cidades) para definir  laboratórios de informativa e posterior realizar a melhor designação das  unidades a cada centro, respeitando o numero de instruendos por unidade, bem como a capacidade máxima de alunos/computadores que uma sede/laboratório pode comportar.
 
 \vspace{\onelineskip}
 
 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: designação; pesquisa operacional; python; modelagem matemática.
\end{resumoumacoluna}



% ]  				% FIM DE ARTIGO EM DUAS COLUNAS
% ---

\begin{center}\smaller
\textbf{Data de submissão e aprovação}: elemento obrigatório. Indicar dia, mês e ano

\textbf{Identificação e disponibilidade}: elemento opcional. Pode ser indicado 
o endereço eletrônico, DOI, suportes e outras informações relativas ao acesso.
\end{center}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\section{Introdução}

A Pesquisa Operacional, do inglês  operatioal research pode-se ser definida como uma abordagem científica à resolução de problemas para a administração executiva, em que  \citeonline[p.~3]{Harvery} descreve que uma aplicação de pesquisa operacional envolve:
\begin{itemize}
	\item Cosntrução descrições ou modleos matematicos, economicos e estatisticos de problemas de decisão e controle para tratar de de situações de complexidade e incerteza
	\item Analise de relações que determinam as conseguencias futuras provvaies de ações alternativas, e idear medidas aprorpiadas de eficacia de modo a calcular o mérito relativo a cada uma dessas ações.
\end{itemize}

stá presente nas mais diversa áreas de conhecimento, como ferramenta estritamente útil para resolução de problemas de otimização. Realizando uma simples pesquisa em sites de indicadores de publicação de artigos científicos, como por exemplo xxxx, tesmos mais 2500 citações de artigos diretamanete. como aplavras chaves. 

Suas primeiras aparições se deu por volta de 1934, estando realcioanda aos estudos de radares na Inglaterra e posterior em desenvolvimento de tecnicas para de operações de experimentos em interceptação de radares, e na sequencia a analise da pesquisa operaicolanl em recusos militares foi iniciada de maneira sistematica na Segunda Guerra Mundial, conforme descreve \citeonline[p.~19]{Marcos} . \citeonline[p.~1]{Chaves2011} mecniona ter como marco da Pesquisa Operacional sua inserção nos grandes acontecimentos tecnológicos e científicos do século XX, com sua mobilização da ciência durante a Segunda Guerra Mundial. Apos o termno da segunda guerra mundial,  um projeto do goberno dos EAu, atraves do Pentagno, contava com os matematico Georg Dantz e o economista Marshal  Wood, que contemplava apoar decições da formaç area americana, onde Dantz desenvole o meto simplex para resolução d e problemas de programação linear.
 Utiliza-se o termo Management Sciences (MS) nas áreas de estudos que utilizam computadores, estatística e matemática para resolver problemas de negócios, podendo ser sonsiderado uma subárea da pesquisa operacional (PO), por se tratar de uma modelagem matemática aplicada à área de negócios, \citeonline[p.~27]{Marcos},  apresenta alguns tipos de problemas em que pode ser utilizada para
 ajudar no processo de decisão:
 Problemas de otimização de recursos.
 Problemas de localização.
 Problemas de roteirização.
 Problemas de carteiras de investimento.
 Problemas de alocação de pessoas.
 Problemas de previsão e planejamento.
 Problemas de alocação de verbas de mídia.
 
Em pesquisa operacional divwrsas tecnicas podem ser abordadas para resolução de problemas, depende do abordagem a ser empregada, pode-se trabalhar com otimização linear, Otimização disceta, Otimização em redes, Programação dinamica deterministica, programação dinamica estocatica, teoria da filas entre outras.

Neste artigo se dará enfase na area de programação matemática, para apresentar um problema que pode ser abordado na pesquisa operacional como um problema de utilizando a progtamação linear inteira.

O estudo esta estruturado da seguinte forma: seção 1 uma intordução a Pesquisa Operacional, seção 2 apresentação objetivo, 
seção 3 uma breve apresentação da revisão de artigos sobre o tema , seção 4 detalhamento da metodologia, seção 5 analise dos resultados e seção 6 conclusão e sugestão de trabalhos.

  
  Problemas de otimização busca-se maximizar oi miminizar uma quantidade espcifica, chamada função objetivo, que depende de um numero finitos de variaveis de entrada, que podem ser independesntes uma das outras ou poderm se relacionar oir meio de uma ou mais restrições \citeonline[p.~3]{Bronson}
  

  
  
 

 \footnote{\url{http://www.latex-project.org/lppl.txt}}.

 Consulte \citeonline{abntex2-wiki-como-customizar}
para mais informações.

	as mais diversas areas \cite{Marcos} dlkdldskjfksdl


% ----------------------------------------------------------
% Seção de explicações
% ----------------------------------------------------------
\section{Objetivo}

 	Esse artigo irá apresentar um estudo de caso onde o objetivo é realizar um modelo matematico para otimizar o melhor posicionamento de centros de ensisno da policia militar do Parana, na intenção de desgninar efetivo para particpar de instruções. Partindo do levantamento das sedes de Batalhões Policiais no Estado do parana, em um primeiro momento sera deerminado qual seria as melhores geolocalizações para minimizar o total de deslocamento entre as unidades e estes centros de ensino, para depois designar quais policias/opms devem ser atendidas por sede de laboratório. 
 	Este é um cenário em que dado numero determinado de instruendos por opm a serem indicados a participarem de capacitação, temos que achar qual região no estado melhor acolhes esses policiais. Estando classificado em um modelo de p-medianas, como sera explicados na seção x.
 	
 	Mais do que apresentar a melhor solução, contempla detalhar o máximo possível as etapas desenvolvidas, os códigos, softwares utilizados, possibilitando que os gestores e interessados dentro da coorporção possa utilizar desse estudo em outras situações, despertando o interesse e uso da Pesquisa Operacional da instituição, estimulando a busca por outros trabalhos cientifcos que possam ser utilizados em prol da Instituição e consequentemente em uma melhoria de oferta de serviços prestados à Sociedade.
 	
\section{Descrição do Problema}

\section{Revisão de Literatura}

\section{Problemas de Localização de Facilidades}

\section{Metodologia Empregada}

\subsection{Ferramentas}

O codigo foi desenvolvido utilizando a linguagem Python, com o pacote Anaconda. Os Codigos foram rodados em um jupyter notebbok.
Para rea lizar a resolução do modelo, utiliou-se o FrameWorks Pyomo, para encamslar o modelo, e posterior uso do solver Gurobi.
A vantagem de utilizar uma Frame como o Pyomo, é que o mesmo encapsula todas as expressões e etc, permitindo que, ao utilizar um outro solver, não recise modelar todo o modelo, basta clicar em xxxx que altere-ase o motor de resolução. 


\subsection{Coleta Dados}
   Neste estudo foram mameados a geolocalização de 31 Organizações Militraes, entre Batalhão de POliia, Compnhias indeepndes, Comando Regionais, e Diretorias. Para saber a geolocalzaição das sedes dessas unidades foi realizado no anos x, em parceria entre a o Centro de Analise e Estataisda da Secretaria de Segurança Publica do parana , e a terceira SEção do Estado maior da PMPR, PM3  para coletas das sedes. 
   o  CAPE dsenvolveu um formulario utilizando a ferramenta Arcgis Survey123 \cite{ https://survey123.arcgis.com/}, o qual permitiu que as unidades pudesses responder questionario online, com dados da Unidade, bem como a geolocalização da sede. A figura \ref{fig:fomr1} a e b exemplificam o modelo de formulário de coleta.
   
   o formulario survey123 permite pos coleta dos dados, exportar o resultado final em um arquivo com todas as colunas e linhas coletadas, e com campo com as corddendas latitude e longitude do local da coleta. Desta forma conseguiu-se levantar a geolocalização exata de cada sede de OPM.
   
   \begin{figure}[htbp]
   	\centering
   	\subfigure[Um filhote. \label{fig:dog1}]{
   		\includegraphics[width=.4\textwidth]{imgs/fomr1.png}
   	} % end subfigure
   	\quad % dá um espaço entre as duas figuras.
   	\subfigure[Vários filhotes. \label{fig:dog2}]{
   		\includegraphics[width=.4\textwidth]{imgs/fomr2.png}
   	} % end subfigure
   	\caption{Exemplo de figuras lado a lado}
   	\label{fig:filhotes}
   \end{figure}
   
   
   Realizando a apresentação dos dados das sedes de OPMS, utilizamos o biblioteca Pandas do Python, biblioteca essa om grande poder de manipulação e apresentação de dados tabulados. 
   
   O codigo a seguir representa a leitura e exiiçã doa dados e criaçã. Head apresenta resuma do cabelalho da tabela.
            
\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Leitura foto.}, label={c1}, mathescape=true, breaklines=true]
	
	from pythermalcomfort.models import pmv_ppd 
	
	tdb = 27  # dry-bulb air temperature, [$^{\circ}$C]
	
	# calculate PMV in accordance with the ASHRAE 55 2017
	results = pmv_ppd(tdb=tdb, tr=27, vr=0.1, rh=50, met=1.0, clo=0.5, standard="ASHRAE")
	
	# print the results
	print(results)
	# {"pmv": -0.11, "ppd": 5.2}
\end{lstlisting}

   		Utilizando a biblioteca maoplotlib imprmi-se o seguinte mapa com as sedes de opms:
      		

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 

% Conclusão
% ---
\section{Considerações finais}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{referencias}


\end{document}
